Datasets de imágenes
====================

Existen varios tipos de anotación que se pueden hacer en las imágenes,
que dependen del tipo de problemas en que serán utilizados. El API
conabio\_ml separa los datasets de imágenes de acuerdo al tipo de
anotaciones que contienen y define las siguientes versiones de dataset
para cada colección: **clasificación** y **detección de objetos**.

Los datasets de clasificación contienen etiquetas a nivel de toda la
imagen, mientras que los de detección de objetos contienen etiquetas a
nivel de objeto mediante recuadros (bounding boxes). Para el caso de
datasets de colecciones de fototrampas los datasets de clasificación
pueden tener etiquetas como "Sin fauna" o "Vacía", para indicar que
en la imagen no se encontró ningún individuo de las especies de fauna de
interés, que en algunos casos se trata de fauna silvestre.

Los constructores de Dataset a partir de un archivo JSON reciben el
parámetro **version**, en el cual se especifica si se trata de un
dataset de clasificación, con el valor 'classification', o de
detección de objetos, con el valor 'detection'. También es posible
indicar si se quiere incluir en el dataset las imágenes que aún no han
sido etiquetadas, sobre las que se puede generar etiquetas automáticas o
que pueden ser usadas para realizar un entrenamiento no supervisado,
asignando True al parámetro **unlabeled\_images**.

El parámetro **categories** permite indicar los nombres de las
categorías taxonómicas por las que se quiere filtrar el dataset. Los
nombres válidos se encuentran en la sección categories del archivo JSON
de cada colección. Cada categoría se encuentra vinculada con sus
ancestros en la jerarquía taxonómica, por lo que una imagen con
anotaciones de un taxón, será incluída si se filtra por un nivel
taxonómico más general que lo incluya. P. e., si se filtra por la clase
Mammalia (mamíferos), se incluirán las imágenes de Panthera onca
(jaguar), Canis lupus familiaris (perro doméstico), Felis silvestris
catus (gato), etc. En caso de no indicar nada en este parámetro se
obtendrán todas las imágenes de la colección con la etiqueta que les fue
asignada.

En ocasiones no resulta práctico tener las imágenes en una resolución
muy alta, por lo que suele ser útil cambiarles el tamaño antes de
convertirlas a otra representación, como TFRecords. Esto se puede hacer
al momento de crear un dataset a través del parámetro **images\_size**,
que recibe el tamaño en pixeles en el formato (width, height). Esta
misma operación se puede realizar después de haber creado la instancia
de un dataset con el módulo ImageProcessing y el método estático resize,
que recibe el parámetro size con el mismo formato.

A continuación se muestran algunos ejemplos donde se usan los métodos
para crear y manipular la información de un dataset que se describen en
la sección Datasets.

Ejemplos
--------

En el siguiente ejemplo se hace la descarga desde el repositorio del
archivo JSON correspondiente a la versión classification con únicamente
imágenes etiquetadas de la colección SNMB a la carpeta dest\_path; se
filtran las imágenes que fueron etiquetadas con las categorías
taxonómicas: Bos, Aves y Homo y se descargan en la carpeta
dest\_path/data cambiandoles el tamaño a 800x600 pixeles. Se crean las
particiones con las proporciones: train 0.6, test 0.2 y validation 0.2 y
luego se escribe la estructura del dataset en tres archivos CSV con los
nombres: train.csv, test.csv y validation.csv con las columnas item y
label, incluyendo el encabezado; después se crean los archivos TFRecords
divididos en 5 partes por cada partición y finalmente se copian las
imágenes a la carpeta dest\_path/folder separadas con la estructura
partición/etiqueta.:

    import os
    from conabio_ml.datasets.images import SNMB
    from conabio_ml.utils.dataset_utils import ImageDatasetTypes
    from conabio_ml.preprocessing.images.preprocess import ImageProcessing

    dest_path = os.path.join("results", "example")
    os.makedirs(dest_path, exist_ok=True)

    snmb_dataset = SNMB.create(dest_path=dest_path,
                              version="classification",
                              categories=["Bos", "Aves", "Homo"],
                              download_images=True,
                              images_size=(800, 600),
                              unlabeled_images=False)
    snmb_dataset.split(train_perc=0.6,
                      test_perc=0.2,
                      val_perc=0.2)
    snmb_dataset.to_csv(dest_path=os.path.join(dest_path, 'csv'),
                        columns=["item", "label"],
                        header=True)
    snmb_dataset.to_tfrecords(dest_path=os.path.join(dest_path, 'tfrecords'),
                              num_shards=5)
    snmb_dataset.to_folder(dest_path=os.path.join(dest_path, 'folder'),
                          split_in_partitions=True,
                          split_in_labels=True,
                          keep_originals=True)

En el siguiente ejemplo se crea un dataset de la colección PRONATURA
buscando los archivos CSV en la carpeta source\_path con los nombres
train.csv, test.csv y validation.csv, creando las particiones de acuerdo
a los archivos con estos nombres que se encuentren. Los archivos deben
tener al menos las columnas item y label; en caso de tener además la
columna bbox se considerará un dataset de tipo detection; si no, se
considera de tipo classification.:

    from conabio_ml.datasets.images import PRONATURA

    pronatura_dataset = PRONATURA.from_csv(source_path=source_path,
                                          split_by_filenames=True,
                                          info={
                                                'year': 2019,
                                                'info': 'Classification dataset created from PRONATURA photo collection.'
                                          })

En el siguiente ejemplo se crea un dataset de la colección IBUNAM a
partir de las imágenes encontradas en la carpeta source\_path, donde se
deberán tener carpetas con la estructura partición/etiqueta. El dataset
quedará particionado y etiquetado de acuerdo a esta estructura:

    from conabio_ml.datasets.images import IBUNAM

    ibunam_dataset = IBUNAM.from_folder(source_path=source_path,
                                        split_by_folder=True,
                                        info={
                                            'year': 2019,
                                            'info': 'Classification dataset created from IBUNAM photo collection.'
                                        })

A veces suele ser útil unir varios datasets en uno sólo, por lo que el
API conabio\_ml proveé el método from\_datasets, que recibe una o más
instancias de datasets con la misma estructura de columnas:

    from conabio_ml.datasets.images import ImageDataset

    dataset = ImageDataset.from_datasets(snmb_dataset,
                                        pronatura_dataset,
                                        ibunam_dataset)

El dataset creado contendrá los items de las tres colecciones y podrá
ser tratado como cualquier otro dataset.

Agrupar secuencias de fotos en la colección del SNMB
----------------------------------------------------

El API conabio_ml permite agrupar las imágenes de la colección del SNMB en secuencias, indicando el número de segundos máximo entre cada foto de las secuencias en el parámetro max_secs_in_sequences del método split de Dataset:
    
```
#!python

snmb_dataset.split(train_perc=0.7,
                   test_perc=0.2,
                   val_perc=0.1,
                   max_secs_in_sequences=2)
```

Una secuencia se determina a partir de la localidad o sitio donde se tomó cada foto, y que estén separadas por a lo mucho max_secs_in_sequences segundos entre ellas. Al agrupar las fotos de esta manera se garantiza que fotos que pertenecen a una misma secuencia no estén en particiones distintas, reduciendo el sesgo que se produce al evaluar o validar un modelo con fotos casi idénticas a las que se le han presentado en el entrenamiento.